眾觀 移交逃犯修例 林鄭撼頭埋牆

眾觀
移交逃犯修例 林鄭撼頭埋牆

撰文: 楊健興 | 發佈日期: 01.04.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

特首林鄭月娥上任以來，有不少幾乎天天講的口號，「管治新風格」 、「事不避難」；上周搞破天荒「三合一」記者會，宣佈放棄「 三隧分流」方案、修訂《逃犯條例》，多了兩個口號，「知所進退」 ，「撼頭埋牆」；她說：「到嗰樣嘢未有條件做、得不到議會投票支持，我哋盡了最大努力，問心無愧的時候，都要接受呢個政治現實。」

林鄭口說不會「撼頭埋牆」，言猶在耳，近12000名市民周日上街，要求政府撤回《逃犯條例》修訂草案，她周一見記者，表明不會撤回，希望立法會審議盡快完成；林鄭不但自己「撼頭埋牆 」，還要「攬住港人撼頭埋牆」。條例一旦通過，將為在港港人和其他人士，帶來難以估計、不能逆轉的影響，與內地有業務的商人、專業人士、接觸到內地敏感議題的記者和學者等，將活在惶恐不安中，不知道明天會否面對引渡令。華人置業前主席劉鑾雄已感到不安，他今日（周一）就修例向高等法院尋求司法覆核申請許可。

政府周三在立法會提出修訂《逃犯條例》前夕，劉鑾雄透過律師行發聲明，要求法庭裁定將他引渡至澳門的做法，違反香港人權法案中保障公平審訊和被告人權利等的條文規定。按照現時草擬方式，《逃犯條例》修訂不應具追溯力，任何在修訂生效前被定罪的人，都不應被移交至與港府無引渡協議的地區。

法院是否受理未可料，假如法院受理，確認修訂不應具追溯力，修例就算通過，港府相信亦難以將涉嫌去年在台灣殺害女友的港人，引渡到台灣受審，政府急於修例的理據便顯得荒謬、虛假，修例真正目的是為內地打開「引渡方便門」的說法，便變得更具說服力。

林鄭政府硬推修例，一直以來是打兩張牌，一是必須在7月前通過， 以處理台灣殺人案，她今天反問，反對的人是否樂見公義不能彰顯？政府為反對修例者扣上反對公義帽子，做法不公平、不磊落；第二張牌是填補現有法律的漏洞的說法，林鄭今天說，漏洞「並非今天才看到，但是歷屆政府都礙於種種原因，未能啟動去填補這個漏洞的工作。」她有責任解釋什麼是「種種原因 」？是歷屆特首都「避難」放棄？抑或有不能宣諸於口的原因。董建華政府當年承認兩地未能達成協議，是因為內地法制等因素，政府能否公開聲明，現在對內地法制具有百份百信心，假如不能，為何要與港人「撼頭埋牆」？

香港社會分化，有親中、建制、民主派、激進等不同派別，對民主、人權等問題看法南轅北轍，但對內地法制卻看法接近，同樣缺乏信心，修例成功地將內地法制在港進行一次「公投」，民主派和市民上街say No，商界say No，政協常委何柱國say No，外商say No；政府接受商界要求，刪去9宗罪，實際上是認同商界憂慮， 間接向內地法制say No，亦赤裸裸地承認政府有兩套標準，一套為商界度身定做，政府做法令社會更分化和燥動。這並非「事不避難」，是魯莽，撼頭埋牆。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

主筆 | 楊健興
資深傳媒人、浸會傳理人。自80年代起專責報道和分析香港政治與政策，曾任職《南華早報》、《信報》，英文評論網站 Voice of Hong Kong () 創辦人； 對新聞工作仍著迷，能走多遠走多遠。